令人嫉妒的 Lunch 哥

作者：無待堂

【令人嫉妒的 Lunch 哥】

2020 是厭殆之年。每日起床，打開電話，就是看到認識或不認識的被捕、入獄或者流亡。同時你又見 David Lunch 繼續自我感覺良好地「滿場飛」。即使是很多網民留言狠批、黃之鋒叫其不要打攪，還是阻止不到他。他客觀上沒有犯罪，當然。即使是有人上了囚車，然後你舉起一個 V 字手勢拍照，的確也沒有犯罪，只是令人反感。令人反感不算是罪，但惹人反感其實還嚴重過犯罪。很多人犯罪但其實受人敬重；反過來說被藐視的話，就算沒有犯罪其實也是被判了死刑。

David Lunch 其實是屬於黃絲版的劉馬車。劉馬車對於自己的人生也是欲罷不能。他明知網絡看他劉馬車的片，大多數只是看笑話；但他不這樣搏出位，在世上是零。被人討厭的人氣，以及寂寂無名，劉馬車選擇了前者。老實說 Lunch 哥也是紅的，但你很快就會不明白他紅在甚麼地方，他自己也不會知道。就像美國人關於 Paris Hilton 的笑話，你知道她很紅，但她紅純粹是因為她很紅 (She is famous for being famous)。她首先不是因為唱歌、演戲、漂亮而紅，而是因為很紅，之後做任何事都很紅。

David Lunch 成為很多媒體的寵兒，但不是因為他有任何身份，或者才能，只是因為他很出位；但他有一件事比劉馬車還劉馬車，因為劉馬車都會經常流露對自己不滿意、想做「正常人」的一面。當然劉馬車最後也做不成正常人，因為他受不了任何挫折，一有事情，就回去吸食網絡和人氣毒品，繼續沉溺下去；Lunch 哥卻雖千萬人吾往矣，無論網民怎麼說，他似乎都沒有反省自己，並且總是表現出自鳴得意。究竟是充大頭還是真的如此刀槍不入，我們正常人不會明白。

在網絡上存在，不管是怎樣受訓練，被人說總是會在意的、入心的、動氣的、反省的。當然理智上你會分得清，對方是不懷好意的鳩屌，還是批判中都有可取的理據。David Lunch 似乎是病理的存在，也就是有些人是天生不能理解外在世界有一定運行法則。嬰兒是無法分得清自我和外部世界。佛洛伊德假定，道德和規範的首次誕生，是男嬰發現自己與父親爭奪母親的戰爭會輸掉，那個時候他就會接受世界的規範，據說那就是亂倫禁忌的起源。然而男嬰是如何理解自己力量上無法跟父親對抗呢？這肯定不是理性認知，或者透過語言傳授，而是一種本能感知和眉頭眼額諸多細節的總結歸納。人去學習跟其他人相處，也是不能言傳，自己意會的。有些人可能天生不具備這種能力，或者有意識地關閉。「寧我負天下人」的想法做法就屬於後者。

David Lunch 自我定位為和理非後排，但他又想要屬於前線的曝光率。香港現在其實有一些無形的憲法，這不是大家白紙黑字寫下來，但是大家都遵守，例如保持低調，讓曝光落在真正需要的人身上，而不是自己。為甚麼國民音樂家會說「願榮光歸香港」，當中便有一個潛意識，是說事情應該歸於香港，而不是自己；想像出來的共同體是想像出來，但落實於任何一個謙讓的參加者之中。越謙讓的人，就會越覺得 David Lunch 反感，因為他是一個不遵守規則的人，將公共苦難視為自己表演和建立性格的舞台。你是因為甚麼而在這個場景呢？有人默默關注、有人寫字、有人捐錢、有人打官司、有人打氣、有人衝完要善後走人、有人廣播、有人是國際溝通員，他們都有自己的選擇和職份，似乎就只有 David Lunch 不知道是甚麼。

有職份的人都會經常質疑自己做得不夠多、不夠好，但 David Lunch 卻似乎永遠是自滿的，並且能夠公開地將社運活動視為結識第一個女朋友的潛在場合。能夠安心安然，可能才是他遭人嫉妒之處。就像一個短跑好手用 10 秒完成 100 米，對自己還是不滿的，因為世界紀錄是 9.58秒，也就是沒有成功；但他看見一個用 20 秒跑完 100 米的人竟然那麼滿意自己，內心也是不可能不嫉妒。不是嫉妒那個成績，而是對方能夠對自己那麼寬容。David Lunch 的存在，使那些自苦極深、不斷質問自己是否做得不夠、犯險是否不夠深的很多人，都彷彿瞬間成了笑話。

所以一套標準，不能應用在任何人身上。像 David Lunch 那類，是應該受更多苦，直至對他人的存在和痛苦產生知覺；就像收成期應該受苦，直至他們了解自己之前的順境只是大時代的造化，與他們的能力相關甚少；至於已經有知覺的人，則應該嘗試對自己寬容；有知覺就會產生痛苦，真實會將有知覺的人壓垮。自我批判感在世上都是貧富懸殊的東西。有些人太多，有些人太少。David Lunch 是太少，而你們太多。見識即是智力，而刻意愚蠢到某一個程度就是一種道德缺陷。

【Patreon